**依鳳·蕾菲布**（，），[法國的](../Page/法國.md "wikilink")[鋼琴演奏家與音樂教育家](../Page/鋼琴演奏家.md "wikilink")，師承[科尔托](../Page/科尔托.md "wikilink")，為20世紀的法國鋼琴家代表之一。其演奏具有明晰的觸鍵、響亮的音色與豐富的情感表現。然而，由於蕾菲布畢生奉獻於音樂教育事業，兼以[第二次世界大戰的紛擾中斷了她的音樂生涯](../Page/第二次世界大戰.md "wikilink")，而使她較少有現場演出與錄音傳世，後人難以對其真正的演奏實力給予精確的評價，僅能從她在晚年的錄音之中略見一斑。其門下子弟包括[桑松·弗朗索瓦](../Page/桑松·弗朗索瓦.md "wikilink")、[Dinu
Lipatti](../Page/:en:Dinu_Lipatti.md "wikilink")、[讓 -
馬克·維利](../Page/讓_-_馬克·維利.md "wikilink") [Jean-Marc
Savelli](../Page/:fr:Jean-Marc_Savelli.md "wikilink")\[1\] \[2\]
\[3\]、[Imogen Cooper](../Page/:en:Imogen_Cooper.md "wikilink") 等人。

蕾菲布在4歲時就展露了對於鋼琴的驚人天分，與對於鋼琴的熱情。她在年幼就寧願選擇練鋼琴而不與學校同學出去玩。年輕的[瑪格麗特·朗驚豔於蕾菲布的潛力](../Page/瑪格麗特·朗.md "wikilink")，而努力遊說她的父母要將她送去音樂學校深造。八歲時她由[科尔托推薦進入](../Page/科尔托.md "wikilink")[巴黎音樂學院就學](../Page/巴黎音樂學院.md "wikilink")，除了跟隨
[Maurice Emmanuel](../Page/:en:Maurice_Emmanuel.md "wikilink") 與
[Charles-Marie Widor](../Page/:en:Charles-Marie_Widor.md "wikilink")
等老師學習音樂理論與[對位法外](../Page/對位法.md "wikilink")，她也是[科尔托的私塾子弟](../Page/科尔托.md "wikilink")。入學1年，蕾菲布就與另一位天才音樂少女，小提琴家Jeanne
Gautier，聯手獲得兒童競賽的金牌獎。在12歲的時候，蕾菲布以貝多芬第二十三號鋼琴奏鳴曲「熱情」的演奏，獲得[科尔托大師班的首獎](../Page/科尔托.md "wikilink")，旋即，她就獲得第一次公演的機會。在
[Camille Chevillard](../Page/:en:Camille_Chevillard.md "wikilink") 指揮
[Concerts Lamoureux](../Page/:en:Concerts_Lamoureux.md "wikilink")
下，蕾菲布以[聖桑的第五號鋼琴](../Page/聖桑.md "wikilink")[協奏曲技驚四座](../Page/協奏曲.md "wikilink")。

雖然蕾菲布這麼早就成名，她的母親卻不因此濫用她的天賦，反而更嚴格要求她的女兒學習作曲、和聲、對位、賦格、與鋼琴伴奏。皆以第一名完成課程。她特別喜歡伴奏的課程，尤其是彈奏將管弦樂曲改編成鋼琴演奏的曲子。事實上，蕾菲布也在鋼琴曲子裡追求管弦樂般的豐富音色。這讓她的演出不像是一位女性鋼琴家。她自承自己的演奏風格像是個男性鋼琴家，偏好宏大的表現，充滿爆發力的彈奏。而除了男性般鼓足勁道的響亮音色外，蕾菲布在音樂理論紮下的深刻基礎，也使她在處理樂曲時，像是一個無微不至的指揮家，十分敏感於每一個音符的色彩控制、和聲細微的變化與整體音響結構的豐富表現。她的細膩，並不是出於女性特質的細膩，而是出於管弦樂語法式的細膩，而蕾菲布自己也曾表示過，如果她是生為男性，她一定會成為指揮家。

蕾菲布強勁而多彩的演奏風格，很快就讓她自己發現到：她的年輕老師[瑪格麗特·朗教她的彈琴技法是與她心中想要的音樂表現相衝突的](../Page/瑪格麗特·朗.md "wikilink")。這迫使蕾菲布必須重頭開始練起，尋找自己的道路。而在這摸索過程的期間，也多少催化她未來投注在鋼琴教學與音樂教育上的比重。她在26歲那年成為[科尔托的助手](../Page/科尔托.md "wikilink")，後來成為音樂教授。而在第二次世界大戰期間，由於她拒絕赴德國演奏，也拒絕在被佔領的巴黎演奏，因此避居南法。患難時一家人與[卡薩爾斯為親密好友](../Page/帕伯洛·卡萨尔斯.md "wikilink")。1950年[卡薩爾斯也邀請蕾菲布參加第一屆的Prades](../Page/帕伯洛·卡萨尔斯.md "wikilink")
festival。1952年蕾菲布被任命為巴黎音樂學院的老師，第一年她所帶的七名學生都獲得首獎的榮譽，是一項難得的成就。

蕾菲布在1967年離開巴黎音樂學院，而她的教學與演奏生涯並未因此中斷。直到1979年，與她鶼鰈情深的夫婿 Freddy
Goldbeck過世，沈痛的她自此不再做公開演出，而僅配合留下一些錄音資料。蕾菲布在1986年過世，享年88歲。

[Gabriel Fauré](../Page/:en:Gabriel_Fauré.md "wikilink")
曾經稱讚蕾菲布是為演奏貝多芬而生的，蕾菲布也最喜歡貝多芬的鋼琴作品，她將這些曲子當作是管弦樂般地演奏，是音樂會裡的經常曲目。巴赫、法國音樂家的鋼琴曲目與浪漫樂派前期的作品也都是她擅長的。

## 參考資料

  - [Coup D'Archet
    公司的專輯介紹 1](https://web.archive.org/web/20061009075136/http://www.coupdarchet.com/coup008.asp)
  - [Coup D'Archet
    公司的專輯介紹 2](https://web.archive.org/web/20061009152551/http://www.coupdarchet.com/coup009.asp)

[Category:法國鋼琴家](../Category/法國鋼琴家.md "wikilink")
[Category:女性鋼琴家](../Category/女性鋼琴家.md "wikilink")

1.  <http://www.youtube.com/watch?v=NMAUDorDlNk&feature=plcp> ,
    [Rhapsodies hongroises](../Page/Rhapsodies_hongroises.md "wikilink")
    - [Rhapsodie hongroise nº 2 de
    Liszt](../Page/Rhapsodie_hongroise_nº_2_de_Liszt.md "wikilink") (
    de [Franz Liszt](../Page/Franz_Liszt.md "wikilink"))
2.  <http://www.youtube.com/watch?v=liODMUIXUtI&feature=channel&list=UL>,
    [Polonaise Op. 53
    (Chopin)](../Page/Polonaise_Op._53_\(Chopin\).md "wikilink")
    [Frédéric Chopin](../Page/Frédéric_Chopin.md "wikilink")
3.  <http://www.youtube.com/watch?v=uIzJE8o2QZo&feature=channel&list=UL>,
    [Sonate pour piano nº 8 de
    Beethoven](../Page/Sonate_pour_piano_nº_8_de_Beethoven.md "wikilink")